\unchapter{Ringraziamenti}

\thispagestyle{empty}

Giunto al termine di questo percorso accademico, desidero rivolgere un sentito 
ringraziamento a tutti coloro che hanno contribuito, in modi diversi, alla 
realizzazione di questo lavoro.

In primo luogo, esprimo la mia profonda gratitudine alla mia relatrice, 
la Professoressa Catia Prandi, e al mio correlatore Gianni Tumedei, per la costante 
disponibilità, la pazienza e i preziosi consigli che hanno guidato la stesura di 
questa tesi. Il loro supporto critico e la loro guida sono stati fondamentali per 
la mia crescita professionale e per l'approfondimento delle tematiche trattate.

Un ringraziamento particolare va ai referenti del progetto DISCOV.ER. 
La disponibilità delle loro API e l’accesso alla 
documentazione tecnica sono stati essenziali per lo sviluppo di EcoSpot, 
permettendomi di integrare dati reali di monitoraggio ambientale in un contesto di 
valorizzazione territoriale.

Un pensiero speciale va ai miei amici di sempre e a quelli conosciuti in questo 
percorso, per i momenti di svago, i confronti accesi e per aver reso più leggeri 
anche i periodi di studio più intensi. Senza le nostre pause e il supporto reciproco, 
questo cammino sarebbe stato certamente più faticoso.

Infine, il ringraziamento più grande va alla mia famiglia. Ai miei genitori e a mia sorella, 
per aver sempre creduto in me e per avermi sostenuto in ogni scelta. Grazie per avermi 
dato la forza e la possibilità di arrivare fin qui.

A tutti voi, grazie.